深入淺出–流感疫苗的重要發展

季節性流感造成全球每年約290,000-650,000人的死亡。

流感病毒接近每年均會出現變種，基於現時並無統一疫苗對抗各品種，所以很多時候在翌年便要轉換對應的疫苗。

(圖2)流感病毒外部、名為HA的部份，將主宰病毒能否進入人體細胞裡頭。

流感病毒的變異較常出現在頭部位置(Head)，而現時疫苗的設計亦主要針對HA的頭部位置。

其目標是希望人們注射疫苗後，體內會產生對應HA頭部位置的抗體，阻止病毒進入人體細胞繼而作惡。

(圖3)另一方面來想，流感病毒變種就如不同顏色的花朵一樣。

雖然花朵各有不同，但莖部位置則大同小異。

(圖4)基於Stalk位置(花朵莖部位置)的變異成數較細，現時科學家正研發針對Stalk位置的疫苗(Ref1)，希望可以透過一款疫苗對抗多款流感變種。

這類型的疫苗現時已進入Phase1狀態，人體試驗找來了51名人士，注射疫苗後體內亦得出相應的大量抗體。

而日後所進行的人體試驗，將會能夠獲取資料測量疫苗能否達到預防流感之效。

若安全性、效率等等均達到合理水平的話，將來不但之可以不用經常轉換疫苗款式，亦能大大減低疫苗與當下流感款式不吻合的機會，皆大歡喜。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:

Pish

唔打

點解特別係佢先變種咁快

跟住可能流感病毒啲stalk都曉變

支持支持

讓3萬警員接種國產武肺疫苗，好讓他們更安心更有效率為人民服務，不用受疫情影響變成縮頭烏龜。

你指對比武肺？

Touchwood

可以咁講
對比任何病毒都好

dunno

支持打完之後0防護裝備直接踩入麗晶看守住啲隔離者

因為流感病毒influenza virus係RNA virus, 複製嘅時侯用返viral RNA polymerase, 而呢個複制器係冇proofread功能, 搞到成日出錯, 多隻字少隻唔同字褪位, 令到最後嘅product個樣唔同, 免疫系統認唔到又變咗另一種

DNA polymerase 有得proofread就唔會成日錯

點解伊波拉 馬堡 等一大堆病毒都係RNA病毒 又冇聽過佢地一年間又以新面目來臨嘅

其實大陸疫苗過往有無真係成功左？

好有心機

一來佢係RNA virus （雖然同武肺一樣）
二來流感有唔同動物做reservoir
三來佢個genome 係8個segment 即係每段都可以有mutation 而變種有兩大類
季節性流感一般係抗原漂移(antigenic drift) 變化較細
流感大流行eg pandemic H1N1 就會係抗原轉移 即係個幾個segment 大洗牌
依個情況就仆街啦 因為大洗牌之下 現有既PCR target 都未必捉到佢地 所以好易會有大爆發

抗原飄移 antigenic drift
抗原轉移 antigenic shift

咁撚深嘅

簡單黎講第三
就係佢個d RNA 有8節
每節都有好多種款 你當佢既衫褲鞋襪
咁每年佢d衣著
一來有mutation （唔同左顏色）
二來唔同種有機會交換衫著 （唔同左款）
所以就好難認得佢